# 制御構造の基礎

## サンプルコードの概要

説明の対象は56行目以下です。

57行目からテスト用のデータを配列形式で登録しています。

70行目あたりから、すでに登録済みのデータの一覧を出力しています。リストのほうが適切かなという気もしますが、テーブル（表）と言えないこともないよなあという気もします。マークアップのデリケートなところにはあまりこだわらずに話を進めます。

73行目、``FORM``でテーブル全体を包んでいますが、TODO終了処理用のチェックボックスを配置しているためです。

84行目、繰り返し処理で配列データを一つづつ取り出して、HTMLに整形しています。繰り返し処理と``printf()``関数について簡単に説明します。

## すこしだけ踏み込んだ配列の説明

### 配列を生成する

``array()``によって生成します。返り値は配列型となります。当たり前ですが。

要素の基本形はインデックスと値を``=>``でつなぎますが、インデックス（キー）が省略された場合、0から順番に整数値のインデックスが割り当てられます。

```
// 配列に加えたい値をカンマで列挙する
$legends = array(
    'ジャイアント馬場',
    'アントニオ猪木',
    '力道山',
);

// このように書いても同じだけど、通常は省略する
$legends = array(
    0 => 'ジャイアント馬場',
    1 => 'アントニオ猪木',
    2 => '力道山',
);
```

インデックスには文字列を使うこともできます。このような配列を上記のような配列と区別して、「連想配列」と呼ぶことがあります。

以下の例ではレスラー名をキーに、必殺技を値に持つ配列を生成します。

```
// 連想配列の例
$finishBlow = array(
    '飯伏幸太' => 'フェニックススプラッシュ',
    'オカダカズチカ' => 'レインメーカー',
);
```

値には、何が入っても構いません。配列の値に配列を格納することも可能です。配列の中に配列が入っているような場合、特に「多次元配列」と呼ぶ場合があります。

以下の例では、プロレス団体名をキーに、所属選手の配列を値に持つ多次元配列を生成します。

```
$wrestlingOrganizations = array(
    'DDT' => array(
        '高木', '飯伏', 'ディーノ', // and more ...
    ),
    '新日本プロレス' => array(
        '棚橋', 'オカダ', '中邑', // and more...
    ),
);

// 次のような書き方もできます。
// $wrestlingOrganizationsに大日本プロレスの情報が追加されます
$wrestlingOrganizations['大日本プロレス'] = array(
    '関本', '伊藤', '石川', // and more...
);

// 通常の（インデックスが数字の）配列の場合、以下のようにすると要素を追加できます。
$legends[] = 'カール・ゴッチ';

```

なお、PHP5.5以上では``[]``内に要素を列挙することで``array()``を省略できるようになりました。

```
$iceribbon = [
    '藤本つかさ',
    '成宮真希',
    'つくし',
    '世羅りさ',
];

// 以下の書き方と同じになります
$iceribbon = array(
    // 略
);
```

### 配列の要素を参照する

配列の要素を参照するには様々な方法があります。関数も覚えきれないほど大量にありますが、最も単純な例は以下のように変数名に[インデックス]をの形式となります。

先ほどのプロレス団体配列を参照してみます。

```
$ddtWrestlers = $wrestlingOrganizations ['DDT'];

// $ddtWrestlersの中身は
// array(
//        '高木', '飯伏', 'ディーノ', // and more ...
//    )
// となる
```

また、[]を複数つなげることで、多次元配列の階層の中にある値も参照できます。

```
echo $wrestlingOrganizations ['DDT'][0];

// この出力は"高木"となります。
```

## ``foreach`` 繰り返し（ループ）処理

前回、制御構造として分岐の``if``に触れましたが、今回は繰り返し処理を説明します。

繰り返し処理を行う構文はいろいろありますが、その中でも、``foreach``は配列とオブジェクトを処理するのにつかいます。配列に繰り返し処理を行う他の書き方もありますが、とりあえず「配列には``foreach``」と覚えておけばほとんどの場面で使えます。

``foreach``には2種類の書き方があります。

```
foreach ($array as $value) {
    // 文
}

foreach ($array as $key => $value) {
    // 文
}
```

最初の形式では各要素の値だけを取り出して``$value``に入れていますが、2番目の形式では要素のキーも取り出すことができるようになります。

84行目では、実際にはキーが代入される``$k``は使っていないのですが、いつもの癖で2番めの書き方をしています。

### 他の繰り返し処理

よく使う繰り返し処理として、``foreach``のほかに``for``文と``while``文があります。``for``文は少しややこしいので、ここでは``while``文を説明します。

基本的な書き方は以下の通りです。

```
while (式) {
    //繰り返しの処理
}
```

``while``文では()内の式がtrueの間、ひたすら繰り返し処理を行います。

```
$i = 0;
while ($i <= 10) {
    echo $i ."\n";
    $i = $i + 1;
}
/*
出力は以下のようになる
0
1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
*/
```

この例では、ループの外で変数``$i``に0を代入しています。

``while``文の式の条件は「$iが10以下のとき」と読み取れます。``while``ループの内側（ブロック）では、``echo``で``$i``を画面に出力し、次の行で``$i``に1を加算しています。

各ループで``$i``に1づつ加算され、``$i``が11になった時点でループを抜けます。

実際にはこのような処理には``for``文のほうが適しています。``while``文が有効なのは、ファイルから一行づつ読み出して処理する場合などです。

### 任意のタイミングで繰り返し処理から脱出する

``break``文を使います（説明省略）。

### 任意のタイミングで次のループに進む

``continue``文を使います（説明省略）

## 関数 ``printf``

80行目で出てくる``printf``ですが、他のプログラミング言語でもよく使うので、初心者向けとしてはちょっと早いかもしれませんがざっと説明しておきます。ただし、JavaScriptにはなかったりしますが。

``printf()``は、書式にしたがって出力を行います。基本的な書き方は、以下のようになります。

```
printf ( string $format [, mixed $args [, mixed $... ]] )
```

この読み方は、「printf()は最初の引数に文字列のフォーマット（書式）をとり、続いて多様な型の$argsを0個以上とることができる」です。

コード例では以下のような書式になっています（本来はタグに適切に改行を挟むべきところですが、ちょっと手抜きでベタっと書いています）。
```
'<tr><td>%s</td><td>%s</td><td><input type="checkbox" name="done[]" value="%s"></td></tr>'
```

細かく見ると``<td>%s</td>``のようになっています。'%s'のところに後から指定する変数の値を順番にはめ込んでていくような感じで処理されます。

この'%s'のように'%'から始まる部分を「変換指定子」と呼びますが用語はべつに覚えなくていいです。'%'の後に続く文字で、そのデータをどのように扱うかを決定します。

'%s'は、後に続く引数を「文字列」として扱うように定める指定子です。続く引数の形式が何であれ、文字列に変換して出力しようとします。

'%s'以外で、Webアプリでよく使うのは'%d'で、これは引数を10進数として扱います。桁数やパディングを指定する指定子もあるので、一定の桁数で右寄せで文字列を並べたい時なんかに使ったりします。

たとえば整数をゼロ詰めで表示したいときは``%04d``のようになります。

```
printf('%04d', 123);
// 出力は0123になります
```

一見ややこしいように見えますが、85行目を``printf()``を使わずに出力しようとすると、PHPタグが入り乱れてちょっとごちゃごちゃしてしまいます。このくらいの例だとあまり違いを感じないかもしれませんが…。
``printf()``でフォーマット出力するとPHPタグが一気に減らせます。

```
<?php
foreach ($todoData as $k=>$todo) {
?>
<tr><td><?php echo $todo[1];?></td> <td><?php echo $todo[2];?></td><td><input type="checkbox" name="done[]" value="<?php echo $todo[0];?>"></td></tr>
<?php
}
?>
```

## ちょこっとリファクタリング

さて、85行目ですが、例によってまたエスケープを忘れています。しかし、いちいち``htmlspecialchars()``を入れていたのでは、余計にコードがごちゃごちゃしてしまいます。

同じことをする短い名前の関数を定義して使いまわすとどうでしょうか。
ユーザー関数についてはもっとあとで説明するつもりですが、ちょっとやってみます。

```
// コードのどこに書いてもいいけど、わかりやすいように、末尾に以下のような関数を定義する。
// ちなみに_eはエスケープのeです。

function _e($str, $flags = ENT_HTML5, $encoding='UTF-8', $double_encode=true)
{
    return htmlspecialchars($str, $flags, $encoding, $double_encode);
}
```

この``_e()``は、たんに``htmlspecialchars()``の結果を返しているだけですが、これで随分タイプ数を減らすことができるようになりました。

85行目を書き直すと、以下のようになります。

```
printf('<tr><td>%s</td><td>%s</td><td><input type="checkbox" name="done[]" value="%s"></td></tr>', _e($todo[1]), _e($todo[2]), _e($todo[0]));
```

書式も直接文字列で指定するのも無駄が多いので、変数に格納します。おなじ内容の変数を繰り返し定義するのも無駄なので、変数の定義部分はループの外に出しておきます。

```
$listFormat = '<tr><td>%s</td><td>%s</td><td><input type="checkbox" name="done[]" value="%s"></td></tr>';
foreach ($todoData as $k=>$todo) {
    printf($listFormat, _e($todo[1]), _e($todo[2]), _e($todo[0]));
}
```
だいぶマシになりました。
